商场停车场景中，除了极少数功能不需要用户登陆外（如可用车位数），其余都是需要用户在会话状态下才能正常使用的功能。上个章节中提到，要在网关层实现统一的认证操作，本篇就直接带你在网关层增加一个公共鉴权功能，来实现简单的认证，采用轻量级解决方案 JWT 的方式来完成。

### 为什么选 JWT

JSON Web Token（缩写 JWT）是比较流行的轻量级跨域认证解决方案，Tomcat 的 Session 方式不太适应分布式环境中，多实例多应用的场景。JWT 按一定规则生成并解析，无须存储，仅这一点要完爆 Session 的存储方式，更何况 Session 在多实例环境还需要考虑同步问题，复杂度无形中又增大不少。

由于 JWT 的这种特性，导致 JWT 生成后，只要不过期就可以正常使用，在业务场景中就会存在漏洞，比如会话退出时，但 token 依旧可以使用（token 一旦生成，无法更改），此时就需要借助第三方的手段，来配置 token 的验证，防止被别有用意的人利用。

服务只有处于无状态条件下，才能更好的扩展，否则就需要维护状态，增加额外的开销，反而不利于维护扩展，而 JWT 恰恰帮助服务端实例做到了无状态化。

#### **JWT 应用的两个特殊场景**

1. 会话主动退出。必须结合第三方来完成，如 Redis 方案：会话主动退出时，将 token 写入缓存中，后期所有请求在网关层验证时，先判定缓存中是否存在，若存在则证明 token 无效，提示去登陆。
2. 用户一直在使用系统，但 JWT 失效。假如 JWT 有效期是 30 分钟，如果用户一直在使用，表明处于活跃状态，不能直接在 30 分钟后用用户踢出去登陆，用户体验很糟糕。依照 Session 方式下的解雇方案，只要用户在活跃，有效期就要延长。但 JWT 本身又无法更改，这时就需要刷新 JWT 来保证体验的流畅性。方案如下：当检测到即将过期或已经过期时，但用户依旧在活跃（如果判定在活跃？可以将用户的每次请求写入缓存，通过时间间隔判定），则生成新 token 返回给前端，使用新的 token 发起请求，直到主动退出或失效退出。

### 使用 JWT

在网关层引入 jar 包：

```xml
<!-- https://mvnrepository.com/artifact/io.jsonwebtoken/jjwt -->
<dependency>
            <groupId>io.jsonwebtoken</groupId>
            <artifactId>jjwt</artifactId>
            <version>0.9.1</version>
</dependency>

```

#### **编写 JWT 工具类**

工具类功能集中于生成 token 与验证 token：

```java
@Slf4j
public class JWTUtils {

    /**
     * 由字符串生成加密 key，此处的 key 并没有代码中写死，可以灵活配置
     * 
     * @return
     */
    public static SecretKey generalKey(String stringKey) {
        byte[] encodedKey = Base64.decodeBase64(stringKey);
        SecretKey key = new SecretKeySpec(encodedKey, 0, encodedKey.length, "AES");
        return key;
    }

    /**
     * createJWT: 创建 jwt<br/>
     *
     * @author guooo
     * @param id        唯一 id，uuid 即可
     * @param subject   json 形式字符串或字符串，增加用户非敏感信息存储，如 user tid，与 token 解析后进行对比，防止乱用
     * @param ttlMillis 有效期
     * @param stringKey
     * @return jwt token
     * @throws Exception
     * @since JDK 1.6
     */
    public static String createJWT(String id, String subject, long ttlMillis, String stringKey) throws Exception {
        SignatureAlgorithm signatureAlgorithm = SignatureAlgorithm.HS256;
        long nowMillis = System.currentTimeMillis();
        Date now = new Date(nowMillis);
        SecretKey key = generalKey(stringKey);
        JwtBuilder builder = Jwts.builder().setIssuer("").setId(id).setIssuedAt(now).setSubject(subject)
                .signWith(signatureAlgorithm, key);
        if (ttlMillis >= 0) {
            long expMillis = nowMillis + ttlMillis;
            Date exp = new Date(expMillis);
            builder.setExpiration(exp);
        }
        return builder.compact();
    }

    /**
     * parseJWT: 解密 jwt <br/>
     *
     * @author guooo
     * @param jwt
     * @param stringKey
     * @return
     * @throws ExpiredJwtException
     * @throws UnsupportedJwtException
     * @throws MalformedJwtException
     * @throws SignatureException
     * @throws IllegalArgumentException
     * @since JDK 1.6
     */
    public static Claims parseJWT(String jwt, String stringKey) throws ExpiredJwtException, UnsupportedJwtException,
            MalformedJwtException, SignatureException, IllegalArgumentException {
        SecretKey key = generalKey(stringKey);
        Claims claims = Jwts.parser().setSigningKey(key).parseClaimsJws(jwt).getBody();
        return claims;
    }

    public static boolean isTokenExpire(String jwt, String stringKey) {
        Claims aClaims = parseJWT(jwt, stringKey);
        // 当前时间与 token 失效时间比较
        if (LocalDateTime.now().isAfter(LocalDateTime.now()
                .with(aClaims.getExpiration().toInstant().atOffset(ZoneOffset.ofHours(8)).toLocalDateTime()))) {
            log.info("token is valide");
            return true;
        } else {
            return false;
        }
    }

    public static void main(String[] args) {
        try {
            String key = "eyJqdGkiOiI1NGEzNmQ5MjhjYzE0MTY2YTk0MmQ5NTg4NGM2Y2JjMSIsImlhdCI6MTU3OTE2MDkwMiwic3ViIjoiMTIxMiIsImV4cCI6MTU3OTE2MDkyMn0";
            String token = createJWT(UUID.randomUUID().toString().replace("-", ""), "1212", 2000, key);
            System.out.println(token);
            parseJWT(token, key);
//            Thread.sleep(2500);
            Claims aClaims = parseJWT(token, key);
            System.out.println(aClaims.getExpiration());
            if (isTokenExpire(token, key)) {
                System.out.println("过期了");
            } else {
                System.out.println("normal");
            }
            System.out.println(aClaims.getSubject().substring(0, 2));

        } catch (ExpiredJwtException e) {
            System.out.println("又过期了");
        } catch (Exception e) {
            e.printStackTrace();
        }

    }
}

```

#### **校验 token**

需要要结合 Spring Cloud Gateway 的网关过滤器来验证 token 的可用性，编写过滤器：

```java
@Component
@Slf4j
public class JWTFilter implements GlobalFilter, Ordered {

    @Autowired
    JWTData jwtData;

    private ObjectMapper objectMapper = new ObjectMapper();

    @Override
    public Mono<Void> filter(ServerWebExchange exchange, GatewayFilterChain chain) {

        String url = exchange.getRequest().getURI().getPath();

        // 跳过不需要验证的路径
        if (null != jwtData.getSkipUrls() && Arrays.asList(jwtData.getSkipUrls()).contains(url)) {
            return chain.filter(exchange);
        }

        // 获取 token
        String token = exchange.getRequest().getHeaders().getFirst("token");
        ServerHttpResponse resp = exchange.getResponse();
        if (StringUtils.isEmpty(token)) {
            // 没有 token
            return authError(resp, "请先登陆!");
        } else {
            // 有 token
            try {
                JWTUtils.parseJWT(token, jwtData.getTokenKey());
                log.info("验证通过");
                return chain.filter(exchange);
            } catch (ExpiredJwtException e) {
                log.error(e.getMessage(), e);
                return authError(resp, "token过期");
            } catch (Exception e) {
                log.error(e.getMessage(), e);
                return authError(resp, "认证失败");
            }
        }
    }

    /**
     * 认证错误输出
     * 
     * @param resp    响应对象
     * @param message 错误信息
     * @return
     */
    private Mono<Void> authError(ServerHttpResponse resp, String message) {
        resp.setStatusCode(HttpStatus.UNAUTHORIZED);
        resp.getHeaders().add("Content-Type", "application/json;charset=UTF-8");
        CommonResult<String> returnData = new CommonResult<>(org.apache.http.HttpStatus.SC_UNAUTHORIZED + "");
        returnData.setRespMsg(message);
        String returnStr = "";
        try {
            returnStr = objectMapper.writeValueAsString(returnData.getRespMsg());
        } catch (JsonProcessingException e) {
            log.error(e.getMessage(), e);
        }
        DataBuffer buffer = resp.bufferFactory().wrap(returnStr.getBytes(StandardCharsets.UTF_8));
        return resp.writeWith(Flux.just(buffer));
    }

    @Override
    public int getOrder() {
        return -200;
    }

}

```

上文提到 key 是 JWT 在生成或验证 token 时一个关键参数，就像生成密钥种子一样。此值可以配置在 application.properties 配置文件中，也可以写入 Nacos 中。过滤器中使用到的 JWTData 类，主要用于存储不需要鉴权的请求地址与 JWT 种子 key 的值。

```properties
jwt:
  token-key: eyJqdGkiOiI1NGEzNmQ5MjhjYzE0MTY2YTk0MmQ5NTg4NGM2Y2JjMSIsImlhdCI6MTU3OTE2MDkwMiwic3ViIjoiMTIxMiIsImV4cCI6MTU3OTE2MDkyMn0
  skip-urls: 
  - /member-service/member/bindMobile
  - /member-service/member/logout

@Component
@Data
@ConfigurationProperties(prefix = "jwt")
public class JWTData {

    public String tokenKey;

    private String[] skipUrls;
}

```

至此，基本的配置与相关功能代码已经完备，下一步进入测试。

#### **测试可用性**

本次主要来验证特定下，是否会对 token 进行验证，由于 filter 是基于网关的 GlobalFilter，会拦截所有的路由请求，当是无须验权的请求时，则直接转发路由。

先用 JWTUtils 工具，输出一个正常的 token，采用 Postman 工具进行“商场用户日常签到功能请求”验证，发现请求成功。

![img](assets/90302b80-a0a7-11ea-a7e9-93a4ac8821bf)

稍等数秒钟，待 token 自动失效后，再重新发起请求，结果如下图所示，请求直接在网关层被拦截返回，提示：“token 过期”，不再向后端服务转发。

![img](assets/a75fafb0-a0a7-11ea-bf38-950ba54cfedc)

做另外一个测试：伪造一个错误的 token，进行请求，验证结果如下图所示，请求直接在网关层拦截返回，同样不再向后端服务转发。

![img](assets/b5d13230-a0a7-11ea-a7e9-93a4ac8821bf)

至此，一个轻量级的网关鉴权方案完成，虽简单但很实用。在应对复杂场景时，还需要配合其它组件或功能来加固服务，保证服务的安全性。比如鉴权通过后，哪些功能有权操作，哪有没有，还需要基于角色权限配置来完成。这在管理系统中很常见，本案例中未体现此块功能，你可以在本案例中尝试增加这块的功能来验证一下，加深对 JWT 的理解。